是時候反思了！上街衝擊就是對？不跟大隊撐修例就是壞人？

唔關我事呀～
HK01渣

節錄：

機制無法如我們所願，
所以只能推倒？

依鍾民杰之見，《逃犯條例》的修訂工作本應交由立法會按既定程序修正、通過或否決。不過，反對者們大概會反駁稱，由於保皇派當道，議會不公，未能達成港人所願，故必須以激進行動推倒有關機制。

「這正是最值得大家反思的地方。」鍾民杰指出——首先，「機制」的作用並不是讓我們達成我們想要的結果，而是在「行政主導」的體制下，協助政府在推行政策時，尋求一個各方都可接受的方案，即非促成社會對某事物達成一致的看法；惟該方案未必令所有人滿意，也未必是大部份人原本想要的東西，但總算是大家經過程序商討的結果，日後也可通過機制再修正。其次，反對者們習慣否定與他們持相反意見的持份者的存在，「以『蛇齋餅糉』的批評否定建制派取得議席的認受性、以『我們香港人反對修例』的論述否定支持修例者的存在性」，而這種根本性的否定，正是香港社會撕裂的來源，不斷扭曲支持和反對者之間的協商機制。

也許又會有人辯稱，就是因為當局粗暴行使「制度暴力」，大家才會被迫無奈，「以其人之道，還治其人之身」；換言之，兩者之間存在因果關係，故不能把責任歸咎示威者。

就此，鍾民杰提出一個有趣的觀察。「2003年反23條立法、2012年反國教、2014年佔中，再到今年的反修例，你有沒有發現，反對者們總是要求政府『立即撤回』，而不僅僅是『撤回』那麼簡單？」他認為，兩者意涵截然不同，當下政府已停止修例工作，實質等同「撤回」，但反對者從修例之初就要求「立即撤回」，即根本沒有迴旋空間，也不打算與政府透過機制協商。

「『立即撤回』，其實是一個『政治遊戲』的手段。它一開始是政客提出的口號，一傳十、十傳百，但人們未必明白其背後的意義。如果叫『撤回』，現在基本上沒有爭議，如果叫『立即撤回』，遊戲就可以繼續，而的確有人是希望『遊戲』可以一直玩下去的。」鍾民杰解釋，「『立即撤回』意味對方『馬上有損失』，其實很符合我們短視的人性」，但從政治現實而論，「立即撤回」並非合理要求，而只有設定一個無法達成的目標，才能令「遊戲」一直有「敵人（政府）」可以「被攻擊」，躲在「遊戲」背後的人就能藉此獲取政治利益。

七一衝擊期間，民主黨立法會議員許智峯勸說示威者冷靜的一幕，令鍾民杰印象深刻。「當時許智峯說，『入面有會開先衝、衝得有價值』，隨即有示威者大叫，『到時我要返工呀』。我就想，原來大家還記得要上班，但是，你上班的時候，你的老闆從來都不聽你的，難道你就要拿起玻璃杯扔向你的老闆嗎？」鍾民杰說，這個比喻未必恰當，但現實是，「社會未必完全跟從我們的意願，有時甚至會忽略我們，可是我們仍然有很多表達機制，而不是衝擊破壞。」

鍾民杰又問，如果單靠普選就能解決所有問題，那麼民主三大先驅國家英國、法國、美國，為何至今也仍充滿矛盾，甚至出現脫歐鬧劇、黃背心運動？

「他們一邊衝擊並破壞決策機制，但另一邊又呼籲大家登記做選民，以增強在決策機制中的話語權，這不是很荒謬嗎？你明明要拆毀這個制度，但你又叫人把你們送進這個制度，這不是很矛盾嗎？」談及這個問題，向來慢條斯理的鍾民杰也忍不住有些激動，但他亦強調，「人很多時候都是自相矛盾的」，而類似的「選擇性相信機制事例」也多不勝數，例如有人說相信「香港法治」而不相信「香港警察」，但其實「法治」是由「法院司法」和「警察執法」共同構成的。

「他們一直強調，『香港人不能再輸了』、『香港人一定要贏返次』，但他們所謂的『輸贏』，卻只是以人家的『失敗』，作為自己的『成功』，並沒有想過香港會有什麼影響。」鍾民杰問，「他們攻入立法會，就算包圍十天、十個月、十年，大家可以建設什麼？23條也好，國教科也罷，2014年政改如是，撤回的撤回，擱置的擱置，否決的否決，香港實質上得到什麼？就是退回原點，但有什麼好處呢？不是對你個人的好處，而是整個社會有沒有往前走？」

鍾民杰又顯得有些激動了：「我很緊張這些事！負責任的人不應該這樣的！」

有人說，問題不在於香港贏了什麼，而是如果《逃犯條例》通過修訂，香港將會輸掉什麼。而鍾民杰是這樣看的——「如果中共要針對你，根本不需要透過《逃犯條例》。大家經常說，『中共有陰謀』，但『陰謀』都被你看穿，成了『陽謀』，每天都有、每天都在『害怕』。這真的是『恐懼』嗎？還是只是經過人為的操作？」

他續指，有人為了「贏取」這場「遊戲」、獲得改變社會決策的快感，而罔顧香港整體利益，「但他們通常令大家以為，他們就是唯一的正確選擇，即所謂的真理——你聯署、你上街、你衝擊、你傾盡所有，你就是對的，你是民主鬥士；你支持修例，你就是壞人。這就是人性、是人求生的本能，因為人是害怕孤獨的，你不跟大隊的話你就沒有朋友，你的聲音也很容易就會被消滅。」

他慨嘆：「我們的教育制度很『成功』，令我們懂得批判制度、批判別人，就是不懂得批判自己。如果我們能用批判他人的標準來批判自己，我想，今天有很多事情，我們都不會去做。事到如今，到底要怎樣才能令大家反思呢？太難了，因為『遊戲』太好玩了。」

「他們想贏，可惜沒有讀過老子——勝人者有力，自勝者強（能夠戰勝別人的人有力量，能夠戰勝自我的人才是真正的強者），這絕對不是虛話。」

鍾民杰解釋，他明白不少年輕人對政府施政充滿怨氣，「但有沒有想過，你無法透過現有機制踢走你討厭的人，其實是因為你不夠強，無法爭取到絕大部份人的支持？當然，制度的設計也有所影響，但你有沒有嘗試在現有機制下，讓自己變得更強，以爭取可以慢慢改變機制的力量？機制很難一下子被改變，那你會不會嘗試改變自己的目標，在現有條件下取得最好的成果，而不是用激進手段要求社會遷就你？當你想方設法打倒你所謂的敵人，我們可能一無所得，要贏，就要改進自己，不改進就輸了。」

趕住出黎柒咁款

連入左場都可以比人DQ
爭乜撚野取呀
改乜撚野變呀

又見真章了
紅媒始終係紅媒

是但啦支01

首先，「機制」的作用並不是讓我們達成我們想要的結果，而是在「行政主導」的體制下，協助政府在推行政策時，尋求一個各方都可接受的方案，即非促成社會對某事物達成一致的看法；惟該方案未必令所有人滿意，也未必是大部份人原本想要的東西，但總算是大家經過程序商討的結果，日後也可通過機制再修正。其次，反對者們習慣否定與他們持相反意見的持份者的存在，「以『蛇齋餅糉』的批評否定建制派取得議席的認受性、以『我們香港人反對修例』的論述否定支持修例者的存在性」，而這種根本性的否定，正是香港社會撕裂的來源，不斷扭曲支持和反對者之間的協商機制。

假如立法會七十席都係普選出黎，就唔洗市民出黎反修法
要人尊重個機制，首先個機制要係公平公正
DQ, 功能組別已經令立法會失去公信力，義士衝入立法會「破壞」，背後既政治信息就係唔再相信立法會呢個機制。呢個係科大校長、曾鈺成等人所提及既深層次矛盾，亦係點解會有風聲重提政改。
呢點都睇唔透/唔提及，就話要尊重現有體制，篇文已經唔洗睇

有道德同有良知已經會令你歸邊 仲反思啲乜

其實佢最惡毒唔係黃藍底個句,而係是時候反思呢一句
乜抗爭完左啦咩?想潛意識同香港人講完左?

大陸手段最鍾意過橋抽板，恩將仇報，最怕地方人員造反，所以早晚必然會南兵北調，用大陸公安代替香港警察，到時逼佢地上山下鄉或自動辭職，同大陸人工資睇齊，唔會再有香港人會為佢地發聲。

洗唔洗咁離地 痴撚線
屌你老母香港01